% 参考サイト: http://www.is.nagoya-u.ac.jp/dep-ss/phil/kukita/others/How_to_use_TeX.pdf










\documentclass[titlepage]{jsarticle}




\usepackage[dvipdfmx]{graphicx} % 図の挿入
\usepackage[dvipdfmx]{color} % これがないと文字に色をつけたときに画像が真っ白になる
\usepackage{caption}
\usepackage{ascmac}  % 枠付き文章
\usepackage{amsmath} % 数式
\usepackage{comment} % 複数行コメント
% \usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
% 定理
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{thm}{定理}
\newtheorem{definition}[thm]{定義}
\newtheorem{example}[thm]{例}
% プログラムのソースコード
\usepackage{listings} % ソースコードを書けるようにする
\usepackage{jvlisting} % 日本語が文字化けしないようにする
\usepackage{jlisting}  % pythonにおいて日本語の位置が変わらないようにする
\lstset{ %↓ここはソースコードの書式設定
  basicstyle={\ttfamily},
  identifierstyle={\normalsize},
  commentstyle={\smallitshape},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  ndkeywordstyle={\small},
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numbers=left,
  xrightmargin=0zw,
  xleftmargin=3zw,
  numberstyle={\scriptsize},
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,
  lineskip=-0.5ex
}
\renewcommand{\lstlistingname}{ソースコード}


\newif\ifdraft
\drafttrue
\draftfalse

\usepackage{color}
\ifdraft
\newcommand{\todo}[1]{{\bf \color{red}{[{#1}]}}}
\else
\newcommand{\todo}[1]{}
\fi


% タイトル
\title{MiniSatと遺伝アルゴリズムを組み合わせた短い証明の作成}
\author{和田 翔太}
\date{\today}










% 本文
\begin{document}





\maketitle





\begin{abstract}
	本論文では、与えられた命題論理式が充足不能であることの短い証明を作る方法を与える。

	本研究の背景には SAT solver の高速化という課題がある。充足可能性問題を解く SAT solver は広く利用されているため、その高速化は重要な課題である。

	短い証明を作ることは、この問いに関する間接的な答えを与える。SAT solver は充足不能な命題に対して充足不能性の証明を与えるため、証明の長さの下限は理想的な SAT solver の実行時間の下限となる。 

	本論文では既存の SAT solver の中でも比較的改造が簡単な MiniSat に対して改造を行い、特定のタイミングで選択する変数を変更したり、変数の重みを変更したりするなど、変数選択へ介入を行った。
	そして、遺伝アルゴリズムを使用し、短い証明が作れるような重み変更のタイミングとその重みの解を探索することで様々な問題に対して短い証明を作成した。

	実験の結果として、次のような観察を得た。
	特定のタイミングで変数選択を変更してもあまり短い証明が得られないこと、遺伝アルゴリズムを MiniSat に使用することで使用する前の MiniSat よりも短い証明を作れることがわかった。
	しかし、問題によっては現在の高速な SAT solver である Kissat が作る証明よりも短い証明は作れていない場合もあり、短い証明ができても Kissat が作る証明の100倍短くなるような大幅に短い証明はできていない。
\end{abstract}
















\input{introduction.tex}







\section{準備}





\subsection{SAT}



SATとは命題論理式の充足可能性を判定する問題でSatisfiability Problemの頭3文字を取ってSATと呼ばれる。
これは与えられた命題論理式を真にするような各変数への割り当てが存在するかどうか(充足可能かどうか)判定するという問題である。
命題論理式を真にするような各変数への割り当てが存在する場合は充足可能(SAT), 各変数にどのような割り当てをしても全体が真にならない場合は充足不能(UNSAT)となる。
通常SATである場合はその解(各変数への割り当て)を出力する。

\begin{definition}[命題変数]
	真を表す$\top$または偽を表す$\bot$を値にとる変数
	\[
	x_1, x_2, ...
	\]
	を命題変数と呼ぶ。
\end{definition}
命題変数それ1つでも論理式となる。
\begin{example}
	命題変数$x_1$は１変数からなる論理式となる。
\end{example}
命題論理式はこれらの命題変数を組み合わせることで表現される。

次に命題変数$x_1, x_2, ...$に対して操作を表す記号$\lor, \land, \neg$を導入する。
これらの記号は論理演算子と呼ばれ、それぞれ論理和、論理積、否定と呼ばれる。
\begin{comment}
命題変数$x_i$と$x_j$の論理和を$x_i \lor x_j$で表す。$x_i$と$x_j$がどちらも偽である場合に偽になり、それ以外の場合は真となる。
また、命題変数$x_i$と$x_j$の論理積$x_i \land x_j$で表す。$x_i$と$x_j$がどちらも真である場合に真になり、それ以外の場合は偽となる。
\[
	x_i \lor x_j = 
	\begin{cases}
		\bot & (x_i=x_j=\bot{の場合}) \\
		\top & ({それ以外の場合}) \\
	\end{cases}
	, 
	x_i \land x_j = 
	\begin{cases}
		\top & (x_i=x_j=\top{の場合}) \\
		\bot & ({それ以外の場合}) \\
	\end{cases}
\]

命題変数$x$に対してその否定を$\neg x_i$で表す。$x_i$が真である場合に$\neg x_i$は偽になり、$x_i$が偽である場合に$\neg x_i$は真となる。
\[
	\neg x_i =
	\begin{cases}
		\bot & (x_i=\top{の場合}) \\
		\top & (x_i=\bot{の場合}) \\
	\end{cases}
\]
\end{comment}

以下、$x_i$と$x_j$を命題変数とする。

\begin{definition}[論理和]
	$x_i \lor x_j$を$x_i$と$x_j$の論理和と呼ぶ。
	$x_i$と$x_j$がどちらも偽である場合に偽になり、それ以外の場合は真となる。
	\[
		x_i \lor x_j = 
		\begin{cases}
			\bot & (x_i=x_j=\bot{の場合}) \\
			\top & ({それ以外の場合}) \\
		\end{cases}
	\]
\end{definition}

\begin{definition}[論理積]
	$x_i \land x_j$を$x_i$と$x_j$の論理積と呼ぶ。
	$x_i$と$x_j$がどちらも真である場合に真になり、それ以外の場合は偽となる。
	\[
		x_i \land x_j = 
		\begin{cases}
			\top & (x_i=x_j=\top{の場合}) \\
			\bot & ({それ以外の場合}) \\
		\end{cases}
	\]
\end{definition}

\begin{definition}[否定]
	$\neg x_i$を$x_i$の否定と呼ぶ。
	$x_i$が真である場合に$\neg x_i$は偽になり、$x_i$が偽である場合に$\neg x_i$は真となる。
	\[
		\neg x_i =
		\begin{cases}
			\bot & (x_i=\top{の場合}) \\
			\top & (x_i=\bot{の場合}) \\
		\end{cases}
	\]
\end{definition}

上記の論理演算子を命題変数と組み合わせたものは論理式となる。
\begin{example}
	$\neg x_i$は１変数からなる論理式になる
\end{example}
\begin{example}
	$x_i \lor x_j, x_i \land x_j$はそれぞれ２変数からなる論理式になる。
\end{example}

論理式$X_i, X_j$に対しても命題変数と同様に論理式の論理和$X_i \lor X_j$, 論理積$X_i \land X_j$, 否定$\neg X_i$を定義することができる。

上記の3つの論理演算子とは他の演算子として排他的論理和$\oplus$, 含意$\to$, 同値$\leftrightarrow$があるが、
今回のSATの問題を表現する際に用いないので省略する。
実際には排他的論理和$\oplus$, 含意$\to$, 同値$\leftrightarrow$は全て論理和$\lor$, 論理積$\land$, 否定$\neg$を用いて表現できるため、
6つ論理演算子で表現できる論理式は全て論理和$\lor$, 論理積$\land$, 否定$\neg$を用いて表現できる。

SATの問題は通常、連言標準形(conjunctive normal form; CNF)と呼ばれる特定の形式の論理式で表現される。

\begin{definition}
	命題変数$x_i$または命題変数の否定$\neg x_i$をリテラルと呼ぶ。
\end{definition}

\begin{definition}
リテラル$l_1, l_2, ...l_n$に対してそれらを論理和$\lor$でつないだ論理式
\[
	l_1 \lor l_2 \lor ... l_n
\]
を節と呼ぶ。
\end{definition}

SATの問題(CNF式)はこの節を論理積でつないだ論理式で表現される。

\begin{definition}
	節$C_1, C_2, ...C_m$に対してそれらを論理積$\land$で繋いだ論理式
	\[
		C_1 \land C_2 \land ... \land C_m = (l_{11} \lor l_{12} \lor ... l_{1n_1}) \land (l_{21} \lor l_{22} \lor ... l_{2n_2}) \land ... \land (l_{m1} \lor l_{m2} \lor ... l_{mn_m})
	\]
	をCNF式と呼ぶ
\end{definition}

\begin{example}
	論理式$(x_1 \lor x_2) \land (\neg x_3 \lor x_4)$はCNF式である
\end{example}

\begin{example}
	論理式$(x_1 \land x_2) \lor (\neg x_3 \lor x_4)$はCNF式ではない
\end{example}

また節をリテラルの集合で表し、CNF式を節の集合で表すことがある。
先ほどの例のCNF式$(x_1 \lor x_2) \land (\neg x_3 \lor x_4)$は$\{\{x_1, x_2\}, \{\neg x_3, x_4\}\}$といった集合で表現される。

最後に充足可能、充足不能について定義する。

まず割当を定義する。
\begin{definition}[割当]
命題変数についてその割当(未割当も含める)を写像
	\[
		\nu: X \to \{\top, \bot, u\} (X{は命題変数の集合とし、}u{は未割当であることを表す})
	\]
で定義する。
\end{definition}

この写像$\nu$をリテラル$l$, 節$C=\{l_1, l_2, ..., l_n\}$, CNF式$F=\{C_1, C_2, ..., C_m\}$についても割当ができるように以下のように拡張する。
\begin{definition}
	\begin{align*}
		\nu(l) & = 
		\begin{cases}
			\nu(x)     & (l= x{の場合}) \\
			\neg\nu(x) & (l=\neg x{の場合}) \\
		\end{cases}
		({ただし}\neg u = u{とする}) \\
		\nu(C) & = \nu(l_1) \lor  \nu(l_2) \lor  ... \lor  \nu(l_n) \\
		\nu(F) & = \nu(C_1) \land \nu(C_2) \land ... \land \nu(C_m)
	\end{align*}
\end{definition}

この割当を用いて充足可能と充足不能を定義する

\begin{definition}[充足可能]
	CNF式$F$に対して充足可能(SAT)とはある割当$\nu$が存在して
	\[
		\nu(F) = \top
	\]
	となることをいう。
\end{definition}

\begin{definition}
	CNF式$F$に対して充足不能(UNSAT)とは任意の割当$\nu$に対して
	\[
		\nu(F) = \bot
	\]
となることをいう。
\end{definition}



\begin{example}
	$ (x_1 \lor x_2) \land (x_1 \lor \neg x_2) \land (\neg x_1 \lor \neg x_2) $はSATである。
	これを充足する割当$\nu$の例としては$x_1=\top$, $x_2=\bot$が挙げられる。
\end{example}

\begin{example}
	$(x_1 \lor x_2) \land (\neg x_1 \lor x_2) \land (x_1 \lor \neg x_2) \land (\neg x_1 \lor \neg x_2)$はUNSATである。
	変数$x_1,x_2$に真偽値を割当てる方法は合計で$4$つあるが、そのいずれもこの論理式を充足しないことが確認できる。
\end{example}




\subsection{SAT solver}
充足可能性問題を解くソルバーのことをSAT solverと呼ぶ。
充足可能性問題はNP完全に属し、解くのに時間がかかる。% 時間がかかることを説明したい
一番愚直な解き方として、各変数に$\top$と$\bot$を代入して全体が真になるかどうかを判断する方法がある。
しかしこの場合最悪$2^n$回確認をしなければならない。
そのため、速く解くために様々な手法が用いられる。





\begin{comment}
\subsubsection{単位伝搬}
後述するDPLLアルゴリズムの説明の際に用いられる単位伝搬について説明する。
まずは単位節について説明をする。
\begin{definition}

\end{definition}
\end{comment}





\subsubsection{DPLLアルゴリズム}
DPLL(Davis-Putnam-Logemann-Loveland)アルゴリズムとは単位伝搬(Unit propagation)を用いたアルゴリズムのことである。
CNF式の命題論理式は各節が論理積で繋がった形をしているため、全体が真となるためにはその各節が真とならなければならない。
もし仮にある節において、1つのリテラルのみが未定義でその他のリテラルが偽になる場合($x \land \bot \land \bot ...$)、その節が真になるためには未定義のリテラルが真にならなければならない。
このようにして未定義のリテラルが真になるように割り当てを行うことを単位伝搬という(またそのような節を単位節と呼ぶ)。
DPLLアルゴリズムは以下のような流れで問題を解いていく
\begin{enumerate}
	\item 単位節がある場合、それを充足するように変数に割り当てを行う(単位伝搬)
	\item 単位節がない場合、適当な変数を選択し真または偽を割り当てていく
	\begin{itemize}
		\item 割り当てによって単位節ができた場合、単位伝搬を行う
		\item 矛盾が発生した場合、最後に選択していた変数の真偽値を反転(すでに反転していた場合はその1つ前の変数を反転)させる
	\end{itemize}
	\item 全体が真になった場合はSAT(とその割り当て)を、すべての割り当てにおいて全体が偽になった場合はUNSATを返す
\end{enumerate}

これをプログラムで書いたものが以下の図である。

\begin{figure}[!t]
\begin{algorithm}[H]
	% \caption{DPLLアルゴリズム($\phi$は論理式、$\theta$は各変数への割当)}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function {DPLL}{$\phi, \theta$}
			\State $\theta \gets \mathbf{UnitPropagation}(\phi, \theta)$
			\If {$\theta(\phi)$が$\top$に等しい}
				\State $\mathbf{Return}$ SAT
			\ElsIf {$\theta(\phi)$が$\bot$に等しい}
				\State $\mathbf{Return}$ UNSAT
			\Else
				\State $\phi$に含まれる変数で未割当な変数$x_i$を探す
				\State $\theta (x) \gets$ ($x=x_i$なら$\top$、$x \neq x_i$なら$\theta (x)$)
				\If {DPLL($\phi, \theta$)がSAT}
					\State $\mathbf{Return}$ SAT
				\EndIf 
				\State $\theta (x) \gets$ ($x=x_i$なら$\bot$、$x \neq x_i$なら$\theta (x)$)
				\If {DPLL($\phi, \theta$)がSAT}
					\State $\mathbf{Return}$ SAT
				\EndIf
				\State $\mathbf{Return}$ UNSAT
			\EndIf
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\caption{DPLLアルゴリズム($\phi$は論理式、$\theta$は各変数への割当)}
\end{figure}

\begin{figure}[!t]
\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function {UnitPropagation}{$\phi, \theta$}
			\While {{($\theta(\phi)$が$\bot$でない) かつ (割当$\theta$のもとで$\phi$の中に単位節$C$が存在)}}
				\State $C$の中で未割当な変数$x_i$を探す
				\State $b \gets$ ($C$が$\top$となるような$x_i$の値$b$)
				\State $\theta (x) \gets$ ($x=x_i$なら$b$、$x \neq x_i$なら$\theta (x)$)
			\EndWhile
			\State $\mathbf{Return}$ $\theta$ 
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\caption{UnitPropagation(単位伝搬)}
\end{figure}





\subsubsection{変数選択における重み}
DPLLアルゴリズムにおいて変数選択をする際に未割当の変数が複数ある場合、どの変数を選択すべきかという問題がある。
一番シンプルな方法としてランダムに選ぶ方法もあるが、実際にはどのようにして変数を選択するかが決まっている。
多くのソルバーにおいてはあるルールに従って各変数に重み(スコア)をつけることで変数選択をする時に重みが一番大きい変数を選択するようになっている。
後述するソルバーの1つであるminisatにおいては、矛盾が発生した際にその矛盾を引き起こすのに関わった変数(その時に作った学習節に含まれる変数)のスコアが上がるように計算することで、
直近の矛盾に関わった変数ほどスコアが高くなっている。
変数選択の際には一番重みが大きい変数を選択している。



\subsubsection{矛盾からの節学習(CDCL solver)}
DPLLアルゴリズムに基づいた高速SAT solverの大きな特徴であり、
これを用いたsolverはしばしばCDCL(conflict-driven clause learning) solverと呼ばれる。
節学習の流れとして、まず、DPLLアルゴリズムにおいて矛盾が起きた際にどの変数への割り当てが矛盾を引き起こしたのかなどの原因を調べる。
そして今後変数割当や単位伝搬を進めていく中でさきほどの矛盾を引き起こした変数らへの割当を防ぐために
新しい節を学習節として新しく節を加える。
これを続けていくことでDPLLアルゴリズム単体で解の探索をするよりも高速に探索をすることができる。
なお、探索が長時間に及ぶ場合には学習節の数が膨大になる可能性があり、メモリ確保のために一定量の学習節を定期的に削除している。

\begin{figure}[!t]
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1]
			\While {True}
				\State UnitPropagation()
				\If {矛盾が発生しなかった}
					\If {全ての変数に割当がされている}
						\State $\mathbf{Return}$ SAT
					\Else
						\State decide()
					\EndIf
				\Else
					\State analyze()
					\If {トップレベルにおいて矛盾が見つかった}
						\State $\mathbf{Return}$ UNSAT
					\Else
						\State backtrack()
					\EndIf
				\EndIf
			\EndWhile
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	\caption{CDCLソルバーのアルゴリズム}
\end{figure}

\begin{comment}
\begin{figure}[!t]
	\begin{algorithm}[H]
		\begin{algorithmic}[1]
			\While {True}
				\State UnitPropagation()
				\If {矛盾が発生しなかった}
					\If {全ての変数に割当がされている}
						\State $\mathbf{Return}$ SAT
					\Else
						\State SelectNewVariable()
						\State 　- 一番重みが大きい未割当変数を探す
						\State AssignValue()
						\State 　- 探した変数に値を割り当てる
					\EndIf
				\Else
					\State AnalyzeAndBacktrack()
				\EndIf
			\EndWhile
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	\caption{CDCLソルバーのアルゴリズム}
\end{figure}
\end{comment}
	

\begin{comment}
\subsubsection{監視リテラル}
SAT solverの実行時間の70\%から90\%は単位伝播の処理で占められているため、効率良く単位節を検出することができればより高速に解を探索することができる。
素朴な方法として各変数$x_i$に対して$x_i$を含む節のリストを用意しておき、
$x_i$に値が割り当てられた時にそのリストを走査することで状態の変化した節を確認する方法がある。
しかしこの方法だとすでに充足されている節の確認を行う必要があり無駄が多くなってしまう。
監視リテラルを用いた方法は節の中の未割当な変数2つを監視する方法である。
節が単位節になる直前の状態は節中のリテラルのうち2つのみが未割当で残りのリテラルに偽が割り当てられている状態となっている。
どちらかのリテラルに偽が割り当てられた時に節は単位節となるため、
節中の全てのリテラルを監視する必要はなく未割当のリテラル2つのみを監視するだけで効率良く単位節を検出することができる。
\end{comment}



\subsubsection{問題のフォーマット}
SATソルバーが受け取る問題ファイルの形式として、1行目は"p cnf 変数の数 節の数"で始まり、
2行目からは1行目で定義した節の数だけ節が定義され問題を表現する。
使用される変数は全て1から変数の数までの番号で表現される。
変数の否定を使いたい場合はその変数に"-"をつけた形で表現される。
節を表現する際は節に含まれる変数番号を左から順にスペースを空けて並べ、最後に0を加えることで表現することができる。
例えば節$\neg x_4 \lor x_1 \lor x_3 \lor \neg x_2$の場合は"-4 1 3 -2"と書くことで表現することができる。





\subsection{DRAT}
DRAT(Deletion Resolution Asymmetric Tautology)とは証明の表記法の1つであり、
DRUP(Deletion Reverse Unit Propagation)と呼ばれる証明の表記法を一般化したものである。
数学の問題を証明する際にいくつかの補題を組み合わせて証明をするように、
DRATの証明も主にいくつか補題を表す節を並べることで作成される。
DRATの証明の各行は、補題を表す節かそれまでにある特定の節を削除する意味を持つ削除節からなり、
最後の行は矛盾を表す長さ0の節(リテラルを1つも持たない節)となっている。
ここで証明の検証方法を説明するためにいくつか変数を取り入れる。
CNF形式の問題を$F$、CNF形式の証明を$P$として、証明が持つ節の数(証明の行数)を$|P|$とする。
$i \in \{0,1,...,|P|\}$に対して$F_{P}^{i}$を次のように定義する。
ただし、$L_i$を証明$P$における$i$行目の節とする。
\[
	F_{P}^{i} = 
	\begin{cases}
		F                           & (i=0{の場合}) \\
		F_{P}^{i-1} \setminus \{L_i\} & (L_i{が削除節の場合}) \\
		F_{P}^{i-1} \cup      \{L_i\} & ({それ以外}) 
	\end{cases}
\]
証明を検証する際には、証明の各行の節をRUPチェックとRATチェック両方で検証を行いその節を導くことができるかを検証する。
\begin{description}
	\item[RUPチェック] $F_{P}^{i-1}$に関して$L_i$を単位伝搬のみで導出することができる
		($F_{P}^{i-1} \cup \{\overline L_i\}$について単位伝搬のみで矛盾を導くことができる)
	\item[RATチェック] $F_{P}^{i-1}$に関して$L_i$が$l_i$について以下の性質を持っているか \\
		\begin{itemize}
			\item 任意の$C \in F_{P}^{i-1}$について$\overline l_i$が$C$に含まれる場合、
				$F_{P}^{i-1}$に関して$(C \setminus {\overline l_i}) \cup L_i$を単位伝搬のみで導出することができる。
		\end{itemize}
\end{description}

実際に検証するツールとしてdrat-trim\cite{DRAT}が存在する。
このツールのもう1つの特徴として元の証明を短くすることができる。
検証を行う際にもとの証明の中で使用されなかった節を削除する方法で元の証明よりも短い証明を出力している。

既存のCDCLソルバーが出力したり、drat-trimが扱うDRAT形式の証明ファイルは各行が追加節または削除節となっている。
節は節に含まれる変数の番号を空白を挟んで並べて最後に0をつけて書かれ、
追加節の場合はそのまま節の情報を書き、削除節の場合は"d"を先頭においてから1マス空けて節の情報を書く。
例えば追加節$x_1 \lor x_2 \lor \neg x_3$は"1 2 -3 0"という形で書かれ、
削除節$x_3 \lor x_2 \lor \neg x_1$は"d 3 2 -1 0"という形で書かれる。




\subsubsection{学習節とDRAT}
CDCLソルバーが作成する学習節はこのDRATの証明になっている。
先ほど述べたように、学習節は以降の探索の際に矛盾を引き起こした割当になることを防ぐ役割を持っている。
例えば学習節$C$が$l_1 \lor l_2 \lor ... \lor l_n$を形をしているとする。
この学習節が作られた際には$l_1=\bot, l_2=\bot, ... , l_n=\bot$という割当によって矛盾が引き起こされていたことがわかる
($\overline C = \overline l_1 \land \overline l_2 \land ... \land \overline l_n$)。
つまり$\overline C$を仮定した時に単位伝搬のみで矛盾を導くことができるため、RUPチェックによってこの学習節を導くことができる。
したがって、CDCLソルバーが問題を解く際に作成されていく学習節を並べていくと問題がUNSATである時のDRATの証明になっている。
この作り方において、証明の中に削除節は存在しない(後述する今回の実験で使うソルバーにおいては削除節が作成される)。



\subsubsection{証明の長さ}
実験の目標とする短い証明を作ることについて、ここでは証明の長さを証明の節の中で補題を表す節の数で表す。
削除を表す節はそれ自体が存在しなくても証明として成り立つため、削除を表す節については考慮しない。
実際に証明の長さを計測する場合は「証明ファイルの行数-削除節の数(行の先頭が"d")」によって計算することができる。





\subsection{minisat}



SATソルバーの1つであり、今回証明を作成するのに使用しているソルバーである。

特長の1つとして詳細を理解しやすいという点がある。
既存の最先端のソルバーを改良することは、仮に問題領域やSATソルバーに関する技術を深く理解していても10000行を超えるプログラムを理解しなければならず、極めて時間のかかる作業になってしまう。
同様にゼロからソルバーを構築しようとしても多くの時間を費やす必要がある。
このように時間がかかってしまう理由としては、現代のソルバーで用いられている技術は十分に文書化されている一方で、
実装に必要な詳細が十分に提示されていないことが挙げられる。

これに対してminisatは
\begin{itemize}
	\item プログラム全体のコード行が6000行と比較的少ない
	\item 矛盾からの節学習、監視リテラル\cite{Chaff}、変数への重み付けといった既存のソルバーに多く採用されている技術が使用されている
	\item 実装の詳細について説明した論文\cite{MINISAT}が存在する
	\item オープンソースである
\end{itemize}
ため、改造がしやすかったり独自のソルバーをゼロから構築しやすくなっている。

今回は変数選択へ介入を行うため、ソルバーの改造が必要であるという理由から、minisatを使用した。





\subsection{遺伝アルゴリズム}



遺伝アルゴリズム(G.A.: genetic algorithm)とは、John Hollandによって発明された、最適化アルゴリズムのことである。
このアルゴリズムは自然進化に見られる過程のいくつかを模倣して構築されている。
この進化は染色体と呼ばれる生物の構造を符号化するための有機的な装置上で生じており、
1個体の生物は染色体を翻訳する過程により作られる。
染色体のコード化と翻訳の過程の特徴として、
\begin{itemize}
	\item {進化は生命体そのものにではなく、それを符号化した染色体に対して操作を行う過程からなる}
	\item {自然淘汰は、染色体とそれをデコードした結果できた構造体の環境への適応度を結びつける。
	この過程により、より適応した染色体はより頻繁に再生に用いられる。}
	\item{再生と呼ばれる今ある染色体から新しい染色体を生成する操作の過程で、進化が起きると考えられる。
	突然変異と呼ばれる操作によって親のものとは異なった染色体が生成され、
	組み替えの過程を通して両者の染色体の構成物質が組み合わされてどちらの親の特徴を持つ全く異なった染色体が作られる。}
\end{itemize}
といった特徴がある。



\subsubsection{遺伝アルゴリズムの概観}

まず最初に遺伝アルゴリズムを今解きたい問題と結びつけるためにどのような機構が必要か考える。
この機構は主に2つあり、問題の解を染色体上に変換するコード化の部分と、染色体がどれだけその問題において優秀なのかの度合いを返す評価関数の部分である。

どのようにコード化するかについては様々な手法があり、1つの例としてはビット列で表現する方法などがある。
おそらく全ての問題に対して最良であるような手法は存在せず、問題によって適切な表現を使用することが求められる。

遺伝アルゴリズムと問題を結びつける評価関数は染色体を入力とし、問題に関する評価の度合いを表す数または数のリストを返す。
評価関数は自然進化における環境と同様の役割を果たしており、染色体と評価関数との相互作用によって遺伝アルゴリズムが再生を行う際に用いる適応の度合いを与えることができる。

また遺伝アルゴリズムを構築する前に考える必要がある機構として、新しい子を作成する際にどのような交叉とどのような突然変異を用いるかについて考える必要がある。
交叉は2つの親から2つの子を生成する操作であり、遺伝子を一部交換し親の遺伝情報を掛け合わせてより良い個体を生成する。
この結果親に似た個体を生成することができる。
突然変異は遺伝子の1部分をランダムに変動させる操作であり、これによって探索空間内の探索範囲を限定してしまうことを回避したり、局所解から脱出する効果がある。

\hfill \break
\begin{itembox}[c]{遺伝アルゴリズムの概観}
	\begin{enumerate}
		\item 染色体の集団を初期化する。
		\item 集団の各染色体を評価する。
		\item 現在の染色体を組み合わせて新しい染色体を生成する。この時交叉と突然変異を親の染色体に適用することで新しい染色体を生成する。
		\item 新しい染色体の入る場所をあけるために集団の一部を削除する。
		\item 新しい染色体を評価し、集団に挿入する。
		\item 決められた時間が経過したら、停止する。そうでない場合は3に戻る。
	\end{enumerate}
\end{itembox}
\hfill \break


これらの初期の構成をどのようにするかが決まると遺伝アルゴリズムを用いて解の集団の擬似進化を実現することができる。
上記の図は遺伝アルゴリズムの概観について説明したものである。
もしこの擬似進化の過程がすべてうまくいったのであれば、普通の染色体からなる初期集団は親がより良い子によって置き換えられていくにしたがって集団全体がより良い染色体たちになっていくことが期待される。
そして、最後に生成された集団での最良の個体はその問題に対する高度に進化した解になることが期待される。










% 実装
\input{implementation/implementation.tex}









% 実験
\input{experiment.tex}










\section{結果}
今回作成した遺伝アルゴリズムとMiniSatを使用することによって、
もとのMiniSatよりも短い証明を作成することができた。
どの問題に対しても短い証明を作成することができたがその短さには幅があり、
短いものだともとの10\%ほどの長さの証明作成できているが、
長いものだともとの85\%ほどの長さの証明を作成していた。
また、この作成した証明と最先端ソルバの1つであるKissatが作る証明を比較したところ、
ほとんどの問題においてKissatよりも短い証明を作成できかったという結果を得た。
また、勝てているような証明についてもほとんどがKissatの証明と差があまりないという結果であった。
このようにKissatに大幅に勝てたような証明を作れなかった原因として考えられる可能性は3つあり、
変数選択以外の部分でMiniSatとKissatに大きな差がある可能性、
今回作成した遺伝アルゴリズムが適切に実装できていないもしくは適切な調整を行なったところで勝てないぐらいそもそも遺伝アルゴリズムに効果がない可能性。
Kissatが作成する証明がすでにほぼ最適解をたたきだしておりどう頑張ってもこれより大幅に短い証明を作れない可能性が考えられる。










\section{今後の課題}

今後の課題としては前述した3つの可能性の中でどの可能性がもっともあり得るのかを調べることが1つの課題として挙げられる。

1つ目の可能性として変数選択への介入ではMiniSatがKissatに勝てない可能性がある。
MiniSatとKissatの大きな違いとして証明の作り方に大きな違いがあるため。
証明の構造を調査することによってその可能性を確かめることができるかもしれない。
MiniSatは前処理の中で新しく節を作成する操作をおこなっているが
この操作をKissatは探索の中でも新しく節を作成している。
そのため、この節の作成によってMiniSatよりも短い証明を作成している可能性はある。
DRATの検証の部分で2種類の検証を行なっていることを述べたが、
Kissatが探索中で新しく作成するような節と学習節として作成している節の検証は
別の検証をおこなっている。
そのため、MiniSatとKissatの証明において各節がどの検証を使用しているかを確認することで
KissatにおいてMiniSatが前処理で作成しているような節がどれだけ使用されているかを確認することができる。

2つ目の可能性として遺伝アルゴリズムに効果がない、適切に実装できていない可能性がある。
これについては遺伝アルゴリズムを変更してその場合に効果があるかどうかを確かめることが考えられる。
遺伝アルゴリズムには様々なパラメータがあるがまずその1つとして染色体の表現方法がある。
今回はタイミングを最初から数えた変数選択数として表現しているが、
他の表現方法としてこのタイミングを前の介入タイミングから数えて何回目の変数選択数で表現する方法などが考えられる。

またオペレータとして交叉と突然変異を使用したがこの方法についても別の方法が考えられる。

交叉においては今回1点交叉を採用しておりタイミングを1つ決めてそれ以降で交換しているが、
それぞれの親に対して同じ交換位置である必要はなく別の交叉位置で交換する方法も考えられる。
交叉位置の候補としてはまず1つにランダムに決める方法があり、他にも変数の重みが似ているような介入以降で交換する方法もある。
後者の交叉位置の設定は、2つの移動経路の交叉を考える際に片方のある地点と近い地点をもう片方の移動経路から探し出し、
その地点以降で交換する方法と似ている。
また1点交叉によってあるタイミング以降を交換するのではなく、
あるタイミングから別のタイミングまでの一部分を交換する2点交叉なども考えられる。

突然変異については介入を削除・追加以外にもいくつかの方法を考える考えることができる。
例えばタイミングを少し前後にずらす方法がある。
タイミングを少しずらしその介入の直後に矛盾を引き起こした場合、
新しい重みの計算や別の学習節を作るため別の探索になる可能性がある(もちろんその逆もあり得る)。
またタイミングではなくシード値のみを変える方法や介入の順序を変える方法もある。

他にも変数の重みをランダムで書き換えていたが別の書き換え方法なども検討することができる。
MiniSatは前処理の段階で矛盾が起きた場合の重みの計算とは別の重みの計算を行っており、
この重みの書き換えを探索の途中で再度計算する方法も考えられる。

3つ目の可能性としてKissatの証明がほぼ最適解の可能性が考えられる。
もし仮に実際にKissatに手を加えることで証明を減らすことができた場合、
Kissatの証明は最適解ではなく改善の余地があることになる。
今回MiniSatに行なった介入や遺伝アルゴリズムをKissatに行なった時に、
短い証明を作れるかどうかはこの可能性を確かめるための実験の1つである。












\section{まとめ}

本研究では変数選択への介入と遺伝アルゴリズムを組み合わせて短い証明を作成した。
既存のソルバに対して累計変数選択数と書き換えの方法を指定することで別の探索を行い新しい証明を作成、
更に遺伝アルゴリズムを使用して短い証明を作れるような介入列の探索を行なった。
介入を行うソルバはMiniSatを使用した。

結果としてもとのMiniSatが作成する証明よりも短い証明を作成することができたが、
最先端のソルバーであるKissatが作成する証明より短い証明はほとんどできなかった。

この原因として考えられることして3つの可能性があり、
変数選択とは別の処理が証明の長さの差を生み出しておりMiniSatに対して適切な変数選択を行なったとしてもKissatに勝てない可能性、
遺伝アルゴリズムに効果がないためにKissatに勝てない可能性、
Kissatの証明がほぼ最適解であり近づくことはできてもKissatより大幅に短い証明を作れない可能性、
の3つの可能性がが考えられる。

今後の実験としてはこの3つの可能性について検討するための実験が考えられる。
例えばKissatがほぼ最適解である可能性に対しては、
今回行なった変数選択への介入と遺伝アルゴリズムを実際にKissatに組み込んでみることなどがある。









% 参考文献
\bibliographystyle{jabbrv} %日本語の場合は jabbrv などとする
\bibliography{references}










\end{document}