\subsection{証明を作る}



今回の研究においては証明が必要不可欠であり、使用したいソルバーが証明を作成しない場合、そのままの状態では実験に使用することができない。
minisatには証明を出力してファイルに保存する機能が存在しなかったので既存のminisatを改造することで証明を出力できるようにした。

ソルバーが新しく節の追加や削除を行なっている関数についてその際に証明ファイルに節を追加するように変更を行なった。
この節の追加や削除を行なっている関数は2種類に分類することができる。
それは学習節を作る関数と前処理を行う関数の2種類である。
上述したようにこの証明を出力させる方法としてCDCLソルバーが作成する学習節を順にファイルに追加していくことで証明を作ることができるのだが、
minisatにはこの学習節以外にも新しく節を作成している部分が存在するためこのままでは証明として成立してない。
minisatは問題の解を探索する前に、より効率的に探索をするために前処理という操作を行なっている。
この前処理の段階でminisatは問題にあるいくつかの節を組み合わせたりしながら新しい節を作成している。
そのため、この新しく作成した節も証明の中の節として出力する必要がある。
この2種類の方法で作成される節や削除される節を出力していくことで証明ファイルを作成できるように実装を行なった。
なお、証明ファイルポインタは変数proof\_fileに格納されており、節を出力する際には一番目のリテラルから順に出力している。

まず新しく学習節を作る部分についてだが、minisatが学習節を作っているのはsimp/solver.ccの中の関数searchの中にある関数analyzeの部分である。
関数analyzeは矛盾が起きた節と学習節を入れる変数learnt\_clauseとどのレベルまでバックトラックすべきかを表す変数を受け取り、矛盾の原因を探る。
さらにこの関数は同時にその矛盾から学習節を作成しlearnt\_clauseに代入するため、この変数の情報を証明のファイルに出力した。
関数analyzeの後の関数cancelUntilが終了した後にfor文を用いて変数learnt\_clauseの一番目のリテラルの情報から最後のリテラルの情報まで出力を行なった。
\begin{lstlisting}[caption=関数analyzeの変更(core/solver.cc), firstnumber=296]
	// CONFLICT
	// 矛盾の発生
    conflicts++; conflictC++;
    if (decisionLevel() == 0) return l_False;

	// 学習節の作成
    learnt_clause.clear();
    analyze(confl, learnt_clause, backtrack_level);
    cancelUntil(backtrack_level);
    
	// 追記部分
	// 作った学習節をファイルに出力
    if (proof_file) {
        for (int j = 0; j < learnt_clause.size(); j++) {
			fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(learnt_clause[j])? "-" : ""), var(learnt_clause[j])+1); 
        }
        fprintf(proof_file, "0\n");
    }

	// 学習節をデータベースに追加(節の長さが1である場合は次の単位伝搬のためのキューに追加)
	if (learnt_clause.size() == 1){
        uncheckedEnqueue(learnt_clause[0]);
    }else{
        CRef cr = ca.alloc(learnt_clause, true);
        learnts.push(cr);
        attachClause(cr);
        claBumpActivity(ca[cr]);
        uncheckedEnqueue(learnt_clause[0], cr);
    }
\end{lstlisting}

次に前処理における新規の節追加と節削除について説明する。

% 注意点(正しいDRATかどうかの確認はしていないこと)
注意点として、今回おこなった実装は必ず証明として成り立つことを保証していない。
前処理における全ての操作を理解し、要所要所の処理をDRATとしてどのように出力すべきかという確認が、
正しく節が作られているかどうかを保証するために必要である。
しかし、前処理に含まれる操作は複雑なものとなっており、その操作全てについて理解ができていない。
今回はほとんど内容を無視するかたちで、前処理が節を作成・削除していると思われている箇所でその節を証明ファイルに追加節・削除節として出力した。
そのためこれで必要な節が足りているかどうかや不要な節を追加しているかどうかはわからない。
実装をおこなってから現時点までの研究において証明を検証するdrat-trimが検証に失敗したという旨のエラー出力は確認されていない。

% minisatの3つの処理
前述したように前処理での全体の動きは複雑なものになっているが、
節に関連する処理としてここではminisatは節を追加する処理と、節を削除する処理と、節の形を変更する処理をおこなっている。

% 1つ目の処理(節を追加する処理)
1つ目の節を追加する処理についてはcore/solver.ccの中の関数addClause\_()の中で行われている。
この関数は追加したい節を受け取ってその節が可能なら節の縮小を行い、その後節を追加したり、
節の長さ(節に含まれる変数の個数)が1である場合は追加せずに変数への割当を行うよう指示を出す。
ここでは節の縮小を行う前に節を証明のファイルに出力し、さらに節の縮小を行なった直後にも節を証明のファイルに出力した。

\begin{lstlisting}[caption=関数addClause\_の変更(core/solver.cc), firstnumber=154]
    bool Solver::addClause_(vec<Lit>& ps)
    {
        assert(decisionLevel() == 0);
        if (!ok) return false;

        // 追記開始
        // 証明部分
        if (proof_file){
            for (int k=0; k<ps.size(); k++){
                fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(ps[k])? "-" : ""), var(ps[k])+1);
            }
            fprintf(proof_file, "0\n");
        }
        // 追記終了

        // 節の縮小
        // Check if clause is satisfied and remove false/duplicate literals:
        sort(ps);
        Lit p; int i, j;
        for (i = j = 0, p = lit_Undef; i < ps.size(); i++)
            if (value(ps[i]) == l_True || ps[i] == ~p)
                return true;
            else if (value(ps[i]) != l_False && ps[i] != p)
                ps[j++] = p = ps[i];
        ps.shrink(i - j);

        // 追記開始
        // 証明部分
        if (proof_file){
            for (int k=0; k<ps.size(); k++){
                fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(ps[k])? "-" : ""), var(ps[k])+1);
            }
            fprintf(proof_file, "0\n");
        }
        // 追記終了

        // 節の追加(節の長さが1である場合は次の単位伝搬のためのキューに追加)
        if (ps.size() == 0)
            return ok = false;
        else if (ps.size() == 1){
            uncheckedEnqueue(ps[0]);
            return ok = (propagate() == CRef_Undef);
        }else{
            CRef cr = ca.alloc(ps, false);
            clauses.push(cr);
            attachClause(cr);
        }

        return true;
    }
\end{lstlisting}

% 2つ目の節を削除する処理
2つ目の節を削除する処理についてはcore/solver.ccの中の関数removeClauseとcore/solver.ccの中の関数removeSatisfiedで行われている。
前者についてはremoveClauseの処理の最初に削除節を証明のファイルに出力した。
\begin{lstlisting}[caption=関数addClause\_の変更(core/solver.cc), firstnumber=212]
    void Solver::removeClause(CRef cr) {
        // 追記開始
        // 証明部分
        if (proof_file) {
            fprintf(proof_file, "d ");
            for (int k = 0; k < ca[cr].size(); k++) {
                fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(ca[cr][k])? "-" : ""), var(ca[cr][k])+1);
            }
            fprintf(proof_file, "0\n");
        }
        // 追記終了
        Clause& c = ca[cr];
        detachClause(cr);
        // Don't leave pointers to free'd memory!
        if (locked(c)) vardata[var(c[0])].reason = CRef_Undef;
        c.mark(1); 
        ca.free(cr);
    }
\end{lstlisting}
後者の関数は全ての節に対して、現在の変数割当において既に満足している節を削除する際に使用される関数である。
この関数は節中の既に偽なリテラルに関してはそのリテラルを削除することで節の長さを縮小する役割も担っている。
ここでの変更として、節の縮小がなされた場合は縮小後の節を追加しつつ縮小前の節を削除し、
節の縮小がなされていない場合は受け取った節を追加する情報を証明ファイルに出力するように変更を行なった。
関数の実行を行う前に文字列型の変数pre\_clauseとブール型の変数changedを定義し、
各節に対して縮小を行う前にその節を削除する場合に証明ファイルに出力される文字列をpre\_clauseに保存し、changedにはFalseを代入した。
節の縮小が1度でもなされた場合にchangedにTrueを代入し、節の縮小の確認が終わったあとに現在の節を証明ファイルに出力するが、
changedの値がTrueである場合には縮小前の節を削除するようにpre\_clauseも証明ファイルに出力するように変更した。
なお受け取った節が現在の割当において真になっている場合は節を削除するが、関数removeClauseを呼び出しているため、
ここでの節の削除の出力はremoveClauseの中で行う。
\begin{lstlisting}[caption=関数removeSatisfiedの変更(core/solver.cc), firstnumber=601]
    void Solver::removeSatisfied(vec<CRef>& cs)
    {
        int i, j;
        // 追記開始
        string pre_clause;  // 節を縮小する前の節を表す文字列
        bool changed;       // 節の変更(縮小)がされたかどうか
        // 追記終了
        for (i = j = 0; i < cs.size(); i++){
            Clause& c = ca[cs[i]];
            // 追記開始
            // 縮小前の節を表す文字列をpre\_clauseに保存
            if (proof_file) {
                pre_clause = "d ";
                changed = false;
                for (int l = 0; l < ca[cs[i]].size(); l++) {
                    pre_clause += (sign(ca[cs[i]][l])? "-" : "") + to_string(var(ca[cs[i]][l])+1) + " ";
                }
                pre_clause = pre_clause + "0";
            }
            // 追記終了
            if (satisfied(c))
                removeClause(cs[i]);
            else{
                // Trim clause:
                assert(value(c[0]) == l_Undef && value(c[1]) == l_Undef);
                for (int k = 2; k < c.size(); k++)
                    if (value(c[k]) == l_False){
                        c[k--] = c[c.size()-1];
                        c.pop();
                        changed = true; // 追記
                    }
                cs[j++] = cs[i];
                // 追記開始
                // 証明部分
                if (proof_file) {
                    // 現在の節(ca[cs[i]])を追加
                    for (int l = 0; l < ca[cs[i]].size(); l++) {
                        fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(ca[cs[i]][l])? "-" : ""), var(ca[cs[i]][l])+1);
                    }
                    fprintf(proof_file, "0\n");
                    // 節が変わっている場合は変更前の節を削除
                    if (changed) fprintf(proof_file, "%s\n", pre_clause.c_str());
                }
                // 追記終了
            }
        }
        cs.shrink(i - j);
    }
\end{lstlisting}

% 3つ目の節を変更する処理
3つ目の処理を行なっているのはsimp/SimpSolver.ccの中の関数strengthenClauseである。
後者の関数は節と節に含まれるリテラルを受け取ってその節からリテラルを削除する関数になっている。
ここではreturn文によって関数を抜ける前に新しくできた節を証明ファイルに追加するように変更した。
関数内では受け取った節の長さに応じてif文を使って分岐処理を行なっているが、どちらの場合でも変更後の節を証明ファイルに出力している。
\begin{lstlisting}[caption=関数strengthenClauseの変更(simp/SimpSolver.cc), firstnumber=203]
    bool SimpSolver::strengthenClause(CRef cr, Lit l)
    {
        Clause& c = ca[cr];
        assert(decisionLevel() == 0);
        assert(use_simplification);

        // FIX: this is too inefficient but would be nice to have (properly implemented)
        // if (!find(subsumption_queue, &c))
        subsumption_queue.insert(cr);

        if (c.size() == 2){
            removeClause(cr);
            c.strengthen(l);
        }else{
            detachClause(cr, true);
            c.strengthen(l);
            attachClause(cr);
            remove(occurs[var(l)], cr);
            n_occ[l]--;
            updateElimHeap(var(l));
        }

        // 追記開始
        // 証明部分
        if (proof_file) {
            for (int k = 0; k < ca[cr].size(); k++) {
                fprintf(proof_file, "%s%d ", (sign(ca[cr][k])? "-" : ""), var(ca[cr][k])+1);
            }
            fprintf(proof_file, "0\n");
        }
        // 追記終了

        return c.size() == 1 ? enqueue(c[0]) && propagate() == CRef_Undef : true;
    }
\end{lstlisting}

% オプションの追加
上記の処理をオプションとして証明を作成する旨のオプション名を受け付けるようにプログラムの変更を行なった。

% 変数の定義
追加した方法は証明を作る際に変更した方法と同じであり、今回は証明を出力するファイル名を保存しておくために、
オプション名をproofで指定して文字列型オプションの変数proofを既存のオプションと同じ位置に宣言した。
これによりコマンドに``-proof=証明ファイル名''を加えることで証明ファイル名を変数proofに保存することができる。

% 証明ファイルポインタの作成
続いて探索の中でこの証明ファイルを使用するために、SimpSolverクラスの変数Sが持つ変数proof\_fileに証明ファイルの情報を入力する。
この変数proof\_fileにはfopen(proof, "wb")の返り値が代入され、オプションが指定されなかった場合はNULLが代入される。
この変数S.proof\_fileを使用して、問題を受け取った後にソルバーが新規で作成した節や新規で削除した節がある場合は節を証明ファイルに関数printfを使用して出力していく。
削除した節の場合は最初に``d ''を出力する。
minisatの節は各要素がリテラルの情報を持つリストになっており、節を出力する際に一番目の要素から順に変数の番号を出力して空白を1文字出力する。
リテラルが変数の否定の形をしている場合は番号の前に``-''をつけて出力する。
この証明ファイルは問題がSATや途中終了であった場合も削除せず残る。
この場合、証明ファイルの中身はプログラムが終了するまでにminisatが出力した補題を表す節の列になっている。
\begin{lstlisting}[caption=オプションを定義するための関数mainの変更(simp/Main.cc), firstnumber=60]
    // Extra options:
    //
    IntOption    verb   ("MAIN", "verb",   "Verbosity level (0=silent, 1=some, 2=more).", 1, IntRange(0, 2));
    BoolOption   pre    ("MAIN", "pre",    "Completely turn on/off any preprocessing.", true);
    BoolOption   solve  ("MAIN", "solve",  "Completely turn on/off solving after preprocessing.", true);
    StringOption dimacs ("MAIN", "dimacs", "If given, stop after preprocessing and write the result to this file.");
    IntOption    cpu_lim("MAIN", "cpu-lim","Limit on CPU time allowed in seconds.\n", 0, IntRange(0, INT32_MAX));
    IntOption    mem_lim("MAIN", "mem-lim","Limit on memory usage in megabytes.\n", 0, IntRange(0, INT32_MAX));
    BoolOption   strictp("MAIN", "strict", "Validate DIMACS header during parsing.", false);

    // 追記開始
    // 証明を吐かせるかどうかのオプション
    StringOption proof          ("MAIN", "proof", "If given, write the proof to this file(proof=column of lemmas).");
    // 追記終了

    parseOptions(argc, argv, true);
        
    SimpSolver  S;
    double      initial_time = cpuTime();

    if (!pre) S.eliminate(true);

    S.verbosity = verb;

    S.proof_file = (proof)? fopen(proof, "wb") : NULL; // 証明ファイルのポインタをメンバ変数に保存 // 追記箇所
        
    solver = &S;
    // Use signal handlers that forcibly quit until the solver will be able to respond to
    // interrupts:
    sigTerm(SIGINT_exit);
\end{lstlisting}
また、新しくメンバ変数proof\_fileを追加するためにクラスの定義部分にメンバ変数を追加している。
この変数は初期値としてNULLが代入されている。
\begin{lstlisting}[caption=メンバ変数の追加(core/Solver.h), firstnumber=120]
    // Extra results: (read-only member variable)
    //
    vec<lbool> model;             // If problem is satisfiable, this vector contains the model (if any).
    LSet       conflict;          // If problem is unsatisfiable (possibly under assumptions),
                                  // this vector represent the final conflict clause expressed in the assumptions.

    // Mode of operation:
    //
    int       verbosity;
    FILE*     proof_file; // 証明ファイルのポインタ // 追加箇所
    double    var_decay;
    double    clause_decay;
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption=メンバ変数の初期化(core/Solver.cc), firstnumber=54]
    Solver::Solver() :

    // Parameters (user settable):
    //
    verbosity        (0)
  , proof_file       (NULL) // 証明ファイルポインタの初期値 // 追加箇所
  , var_decay        (opt_var_decay)
  , clause_decay     (opt_clause_decay)
\end{lstlisting}